let questions = [
{
"numb": 1,
"question": " বাংলাদেশের জলবায়ু কেমন?",
"answer": "(1) সমভাবাপন্ন",
"options": [
"(1) সমভাবাপন্ন",
"(2) চরমভাবাপন্ন",
"(3) নাতিশীতোষ্ণ",
"(4) শীতল"
]
},
{
"numb": 2,
"question": " বাংলাদেশের জলবায়ুর ওপর কোন বায়ুর প্রভাব বেশি?",
"answer": "(1) মৌসুমি",
"options": [
"(1) মৌসুমি",
"(2) শীতল",
"(3) উষ্ণ",
"(4) সমুদ্রবায়ু"
]
},
{
"numb": 3,
"question": " বাংলাদেশের বিভিনড়ব সময়ে বিভিন্ন ঋতুর আগমনের কারণ",
"answer": "(1) মৌসুমি বায়ু",
"options": [
"(1) মৌসুমি বায়ু",
"(2) অয়ন বায়ু",
"(3) শীতল বায়ু",
"(4) উষ্ণ বায়ু"
]
},
{
"numb": 4,
"question": " বাংলাদেশের বেশিরভাগ অঞ্চলের ভূপ্রকৃতি কেমন?",
"answer": "(3) সমতল ভূমি",
"options": [
"(1) পাহাড়ি ভূমি",
"(2) বনভূমি",
"(3) সমতল ভূমি",
"(4) মালভূমি"
]
},
{
"numb": 5,
"question": "বাংলাদেশের পাহাড়ি অঞ্চলের অবস্থান কোনদিকে?",
"answer": "(1) পূর্ব",
"options": [
"(1) পূর্ব",
"(2) পশ্চিম",
"(3) দক্ষিণ",
"(4) উত্তর"
]
},
{
"numb": 6,
"question": " বাংলাদেশের মাঝামাঝি স্থান দিয়ে কোন রেখা অতিক্রম করেছে?",
"answer": "(2) কর্কটক্রান্তি",
"options": [

"(1) মকরক্রান্তি",
"(2) কর্কটক্রান্তি",
"(3) দ্রাঘিমা রেখা",
"(4) নিরক্ষরেখা"
]
},
{
"numb": 7,
"question": " বাংলাদেশের মোট আয়তন কত বর্গমাইল?",
"answer": "(2) ৫৬,৯৭৭",
"options": [
"(1) ৪৭,৫৭০",
"(2) ৫৬,৯৭৭",
"(3) ১,৪৭,৫৭০",
"(4) ১,৪৫,৫৭৭"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "বাংলাদেশের মোট ভূমির কত ভাগ টারশিয়ারি যুগের?",
"answer": "(3) ১২%",
"options": [
"(1) ১০%",
"(2) ১১%",
"(3) ১২%",
"(4) ১৩%"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "বাংলাদেশের সর্বোচ্চ শৃঙ্গ বিজয়ের উচ্চতা কত?",
"answer": "(3) ১২৩১ মি.",
"options": [
"(1) ১২১৪ মি.",
"(2) ১২২৫ মি.",
"(3) ১২৩১ মি.",
"(4) ১২৪০ মি."
]
},
{
"numb": 10,
"question": "বাংলাদেশের সর্বোচ্চ পর্বতশৃঙ্গ কোন জেলায় অবস্থিত?",
"answer": "(3) বান্দরবান",
"options": [
"(1) চট্টগ্রাম",
"(2) খাগড়াছড়ি",
"(3) বান্দরবান",
"(4) রাঙামাটি"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "বরেন্দ্রভূমির আয়তন কত?",
"answer": "(3) ৯,৩২০ বর্গ কি. মি.",
"options": [
"(1) ১২৩০ বর্গ কি. মি.",
"(2) ১৩২০ বর্গ কি. মি.",
"(3) ৯,৩২০ বর্গ কি. মি.",
"(4) ১০০০০ বর্গ কি. মি."
]
},
{
"numb": 12,
"question": "লালমাই পাহাড়ের আয়তন কত?",
"answer": "(4) ৩৪ বর্গ কি. মি.",
"options": [
"(1) ২০ বর্গ কি. মি.",
"(2) ৩০ বর্গ কি. মি.",
"(3) ২৬ বর্গ কি. মি.",
"(4) ৩৪ বর্গ কি. মি."
]
},
{
"numb": 13,
"question": " লালমাই পাহাড়ের গড় উচ্চতা কত?",
"answer": "(1) ২১ মি.",
"options": [
"(1) ২১ মি.",
"(2) ২২ মি.",
"(3) ৩১ মি.",
"(4) ৩২ মি."
]
},
{
"numb": 14,
"question": " বাংলাদেশের প্লাবন সমভূমির আয়তন কত?",
"answer": "(1) ১,২৪,২৬৬ বর্গ কি. মি",
"options": [
"(1) ১,২৪,২৬৬ বর্গ কি. মি",
"(2) ১,২৬,২৬৬ বর্গ কি. মি",
"(3) ১,২৬,৬৬৬ বর্গ কি. মি",
"(4) ১,২৬,৮৬৬ বর্গ কি. মি"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "বদ্বীপ সমভূমির অন্তর্গত জেলা কোনটি?",
"answer": "(4) খুলনা",
"options": [
"(1) কুমিল্লা",
"(2) জশাহী",
"(3) টাঙ্গাইল",
"(4) খুলনা"
]
},
{
"numb": 16,
"question": "বর্তমানে বাংলাদেশের জনসংখ্যা কত?",
"answer": "(4) ১৪.৯৭ কোটি",
"options": [
"(1) ১৪.০০ কোটি",
"(2) ১৪.৬৬ কোটি",
"(3) ১৪.৭০ কোটি",
"(4) ১৪.৯৭ কোটি"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "পার্বত্য এলাকায় জনসংখ্যার বসতি কম হওয়ার কারণ কী?",
"answer": "(2) জীবিকার সংস্থান কষ্টসাধ্য বলে",
"options": [
"(1) বেশি পাহাড় বলে",
"(2) জীবিকার সংস্থান কষ্টসাধ্য বলে",
"(3) বিশৃঙ্খলা বেশি বলে",
"(4) জলবায়ুর প্রতিকূলতা"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "বাংলাদেশের চাষযোগ্য ভূমি কমে যাওয়ার কারণ কী?",
"answer": "(1) জনসংখ্যা বৃদ্ধি",
"options": [
"(1) জনসংখ্যা বৃদ্ধি",
"(2) নদীর ভাঙন",
"(3) পাহাড় সৃষ্টি",
"(4) প্রাকৃতিক দুর্যোগ"
]
},
{
"numb": 19,
"question": " বর্তমানে বাংলাদেশে মাথাপিছু জমির পরিমাণ কত?",
"answer": "(3) .২৫ একর",
"options": [
"(1) .২৩ একর",
"(2) .২৪ একর",
"(3) .২৫ একর",
"(4) .২৬ একর"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "শীতকালীন বাংলাদেশের সর্বোচ্চ তাপমাত্রা কত?",
"answer": "(2) ২৯ সে.",
"options": [
"(1) ২৫ সে.",
"(2) ২৯ সে.",
"(3) ৩২ সে.",
"(4) ৩৬ সে."
]
},
{
"numb": 21,
"question": "জানুয়ারি মাসের গড় তাপমাত্রা কত?",
"answer": "(1) ১৭.৭ সে.",
"options": [
"(1) ১৭.৭ সে.",
"(2) ১৮.৮ সে.",
"(3) ১৯.৯ সে.",
"(4) ২০.০ সে."
]
},
{
"numb": 22,
"question": "মৌসুমি বৃষ্টিপাতের সময় উপকূলবর্তী অঞ্চলের সর্বনিম্ন বৃষ্টিপাত কত?",
"answer": "(2) ২০০ সে. মি.",
"options": [
"(1) ১০০ সে. মি.",
"(2) ২০০ সে. মি.",
"(3) ৩০০ সে. মি.",
"(4) ৪০০ সে. মি."
]
},
{
"numb": 23,
"question": "ভারতের বর্ষাকালের বিস্তৃতি কত?",
"answer": "(3) জুন-সেপ্টেম্বর",
"options": [
"(1) জানুয়ারি-এপ্রিল",
"(2) মে-আগস্ট",
"(3) জুন-সেপ্টেম্বর",
"(4) সেপ্টেম্বর-ডিসেম্বর"
]
},
{
"numb": 24,
"question": "পশ্চিমবঙ্গে আশ্বিনা ঝড় হয় কখন?",
"answer": "(4) শরৎকালে",
"options": [
"(1) গ্রীষ্মকালে",
"(2) শীতকালে",
"(3) বর্ষাকালে",
"(4) শরৎকালে"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "মায়ানমারের জলবায়ু কেমন?",
"answer": "(1) ক্রান্তীয় মৌসুমি",
"options": [
"(1) ক্রান্তীয় মৌসুমি",
"(2) মৌসুমি জলবায়ু",
"(3) উষ্ণ জলবায়ু",
"(4) চরমভাবাপনড়ব"
]
},
{
"numb": 26,
"question": "মায়ানমারের জলবায়ুতে কয়টি ঋতুর চিত্র স্পষ্ট?",
"answer": "(2) ৩টি",

"options": [
"(1) ২টি",
"(2) ৩টি",
"(3) ৪টি",
"(4) ৫টি"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "গ্রীষ্মকালে মায়ানমারের গড় তাপমাত্রা কত?",
"answer": "(4) ২৯ সে.",
"options": [
"(1) ২৬ সে.",
"(2) ২৭ সে.",
"(3) ২৮ সে.",
"(4) ২৯ সে."
]
},
{
"numb": 28,
"question": " নেপালের জলবায়ুতে কয়টি ঋতুর উপস্থিতি লক্ষ করা যায়?",

"answer": "(1) ২টি",
"options": [
"(1) ২টি",
"(2) ৩টি",
"(3) ৪টি",
"(4) ৫টি"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "জুলাই মাসে কাঠমান্ডুর তাপমাত্রা কত ডিগ্রি থাকে?",
"answer": "(1) ২৪.৪ ডিগ্রি",
"options": [
"(1) ২৪.৪ ডিগ্রি",
"(2) ২৫.৪ ডিগি",
"(3) ২৬.৪ ডিগ্রি",
"(4) ২৭.৫ ডিগ্রি"
]
},
{
"numb": 30,
"question": " নেপালের বার্ষিক গড় বৃষ্টিপাত কত ডিগ্রি সে. মি.?",
"answer": "(2) ১৪৫ সে. মি.",
"options": [
"(1) ১৪০ সে.মি.",
"(2) ১৪৫ সে. মি.",
"(3) ১৫০ সে. মি.",
"(4) ১৫৫ সে. মি."
]
},
{
"numb": 31,
"question": " নদী হারিয়ে যাচ্ছে কীভাবে?",
"answer": "(1) পলি জমে",
"options": [
"(1) পলি জমে",
"(2) গতিপথ বদলে",
"(3) দখল হচ্ছে",
"(4) দূষিত হয়ে"
]
},
{
"numb": 32,
"question": "কার সাথে মানুষের জীবন-জীবিকার খুব গভীর সম্পর্ক?",
"answer": "(1) পরিবেশের",
"options": [
"(1) পরিবেশের",
"(2) নদীর",
"(3) গাছপালার",
"(4) পাখির"
]
},
{
"numb": 33,
"question": "গত ৪০০০ বছরে ভূমিকম্পে পৃথিবীর কত লোক মারা গেছে বলে ধারণা করা হয়?",
"answer": "(1) ১.৫০ কোটি",
"options": [
"(1) ১.৫০ কোটি",
"(2) ১.৬০ কোটি",
"(3) ১.৭০ কোটি",
"(4) ১.৮০ কোটি"
]
},
{
"numb": 34,
"question": "নিচের কোনটি ভূমিকম্পের একটি কারণ?",
"answer": "(4) ভিত্তিশিলার চ্যুতি",
"options": [
"(1) বজ্রপাত",
"(2) জলোচ্ছ্বাস",
"(3) সুনামি",
"(4) ভিত্তিশিলার চ্যুতি"
]
},
{
"numb": 35,
"question": "সুনামির মূল কারণ কী?",
"answer": "(1) ভূমিকম্প",
"options": [
"(1) ভূমিকম্প",
"(2) জোয়ার",
"(3) বন্যা",
"(4) আগ্নেয়গিরি অগ্নুৎপাত"
]
},
{
"numb": 36,
"question": " ইন্দোনেশিয়াতে সুনামি আঘাত হেনেছিল কত তারিখে?",
"answer": "(3) ২৬ ডিসেম্বর ২০০৪",
"options": [
"(1) ২৬ ডিসেম্বর ২০০৩",
"(2) ৩০ ডিসেম্বর ২০০৩",
"(3) ২৬ ডিসেম্বর ২০০৪",
"(4) ২৯ ডিসেম্বর ২০০৩"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "ভূমিকম্পের ঝাঁকুনিতে ভূপৃষ্ঠে কিসের সৃষ্টি হয়?",
"answer": "(1) ভাঁজ",
"options": [
"(1) ভাঁজ",
"(2) পর্বত",
"(3) পুকুর",
"(4) নদী"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "অন্যান্য দুূর্যোগের চেয়ে ভূমিকম্পের প্রকৃতি আলাদা হওয়ার কারণ কী?",
"answer": "(1) এটি অকস্মাৎ ঘটে",
"options": [
"(1) এটি অকস্মাৎ ঘটে",
"(2) এর ক্ষয়ক্ষতি বেশি",
"(3) এটি সবসময় হয়",
"(4) এর পরিধি ব্যাপক"
]
},
{
"numb": 39,
"question": "ভূমিকম্পের সময় কোথায় আশ্রয় নিতে হবে?",
"answer": "(3) ফাঁকা জায়গায়",
"options": [
"(1) ঘরে",
"(2) গাছের তলায়",
"(3) ফাঁকা জায়গায়",
"(4) দালান বাড়িতে"
]
},
{
"numb": 40,
"question": "নিচের কোন এলাকাটি প্রশান্ত মহাসাগরীয় ভূমিকম্পন অঞ্চলে অবস্থিত?",
"answer": "(3) ফিলিপাইন",
"options": [
"(1) ইরান",
"(2) ইন্দোচীন",
"(3) ফিলিপাইন",
"(4) ককেশাস"
]
},
{
"numb": 41,
"question": "কোন দেশটি ভূমধ্যসাগরীয় হিমালয় ভূমিকম্পপ্রবণ অঞ্চলে অবস্থিত?",
"answer": "(4) ককেসাস",
"options": [
"(1) ফিলিপাইন",
"(2) চিলি",
"(3) জাপান",
"(4) ককেসাস"
]
},
{
"numb": 42,
"question": "বাংলাদেশের ভূমিকম্প সংবলিত মানচিত্র তৈরি করেন কে?",
"answer": "(2) ফরাসি ইঞ্জিনিয়ারিং কনসোর্টিয়াম",
"options": [
"(1) ডেঞ্জার ফল্ট",
"(2) ফরাসি ইঞ্জিনিয়ারিং কনসোর্টিয়াম",
"(3) ব্রিটিশ আর্থকোয়াক অরগানাইজেশন",
"(4) মান্টোস ইঞ্জিনিয়ারিং ওয়ার্কসপ"
]
},
{
"numb": 43,
"question": "বাংলাদেশে ভূমিকম্প সংবলিত মানচিত্র তৈরি করা হয় কত সালে?",
"answer": "(2) ১৯৮৯ সালে",
"options": [
"(1) ১৯৮৮ সালে",
"(2) ১৯৮৯ সালে",
"(3) ১৯৯০ সালে",
"(4) ১৯৯১ সালে"
]
},
{
"numb": 44,
"question": "নিচের কোন দুর্যোগটি অল্পসময়ে অধিক ক্ষতি সাধন করতে পারে?",
"answer": "(3) ভূমিকম্প",
"options": [
"(1) ঘূর্ণিঝড়",
"(2) বন্যা",
"(3) ভূমিকম্প",
"(4) জলোচ্ছ্বাস"
]
},
{
"numb": 45,
"question": "ভূমিকম্প প্রতিরোধে ইটের তৈরি ঘর কয় তলার বেশি করা যাবে না?",
"answer": "(3) ৪ তলা",
"options": [
"(1) ২ তলা",
"(2) ৩ তলা",
"(3) ৪ তলা",
"(4) ৫ তলা"
]
},
{
"numb": 46,
"question": "ভূমিকম্প প্রতিরোধে সেমিপাকা ঘরগুলোর জন্য করণীয় কী?",
"answer": "(1) টানা দিয়ে বাধা",
"options": [
"(1) টানা দিয়ে বাধা",
"(2) দেয়ালে রড ঢোকানো",
"(3) চাল মজবুত করা",
"(4) বেড়া কাঠ দিয়ে তৈরি"
]
},
{
"numb": 47,
"question": "ভূমিকম্প প্রতিরোধে একজন ব্যক্তির মূল দায়িত্ব হলো",
"answer": "(1) ভূমিকম্প সম্পর্কে সচেতন হওয়া ও করা",
"options": [
"(1) ভূমিকম্প সম্পর্কে সচেতন হওয়া ও করা",
"(2) সকলকে নিরাপদ স্থানে সরে যেতে বলা",
"(3) ভূমিকম্পের সময় বাইরে যেতে না বলা",
"(4) ভূমিকম্পের ক্ষতি তুলে ধরা"
]
},
{
"numb": 48,
"question": "ভূমিকম্প চলাকালীন সময়ে জনসাধারণের করণীয় হলো",
"answer": "(3) টেবিলের নিচে বসে পড়া",
"options": [
"(1) দৌড়ে ঘরে যাওয়া",
"(2) এদিক-ওদিক ছুটে যাওয়া",
"(3) টেবিলের নিচে বসে পড়া",
"(4) চিৎকার করা"
]
},
{
"numb": 49,
"question": "ভূমিকম্পের সময় ঘরের বাইরে থাকলে করণীয় কী?",
"answer": "(4) ফাঁকা জায়গায় আশ্রয় নেওয়া",
"options": [
"(1) দ্রুত ঘরে চলে আসা",
"(2) গাছের নিচে আশ্রয় নেওয়া",
"(3) পানিতে ঝাঁপিয়ে পড়া",
"(4) ফাঁকা জায়গায় আশ্রয় নেওয়া"
]
},
{
"numb": 50,
"question": "ভূমিকম্পের পর একজন সচেতন ব্যক্তির করণীয় হলো",
"answer": "(1) প্রাথমিক চিকিৎসা দেওয়া ও নেওয়া",
"options": [
"(1) প্রাথমিক চিকিৎসা দেওয়া ও নেওয়া",
"(2) আনন্দে আত্মহারা হওয়া",
"(3) ভূমিকম্প শেষ হওয়ার খবর",
"(4) সরকার কে জানানো"
]
}
];